---
title: "Poluentes emergentes"
date: 2019-07-13T00:00:00.000Z
tags:
  - Água
  - Contaminação
  - Poluentes
  - Tratamento
---

<!-- wp:tadv/classic-paragraph -->
<p><span style="font-weight: 400;">Pode não parecer, mas muitas vezes um copo de água carrega muito mais do que aquela fórmula mágica que todos nós conhecemos, o H</span><span style="font-weight: 400;">2</span><span style="font-weight: 400;">O. Hoje, uma das mais novas preocupações quando falamos da água que bebemos diz respeito a um novo rol de substâncias que podem passar despercebidas: os poluentes emergentes.</span></p>
[caption id="" align="aligncenter" width="500"]<img class="size-full" src="https://media.giphy.com/media/m5of6ouIA4TFm/giphy.gif" width="500" height="375" /> já dizia seu amiguinho dollynho: beba muita água[/caption]
<p><span style="font-weight: 400;">Como contamos no <a href="http://seivajr.com/tratamento-convencional-de-agua/">ÚLTIMO POST</a>, antes da água sair da torneira de nossas pias, ela passa por todo um complexo processo que tem como objetivo torna-la tão potável quanto possível. Isso significa que o objetivo aqui é eliminar da água quaisquer substâncias que possam ser contaminantes, ou seja, substâncias estranhas que causam problemas estéticos (aquela água que você viraria o rosto) e que ofereçam riscos à saúde.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Acontece que todo esse processo não consegue garantir que a água chegue totalmente livre desses compostos estranhos, já que existem inúmeras partículas sintéticas que só agora estão sendo descobertas e catalogados pelos cientistas. De acordo com estudo realizado pelo Instituto Nacional de Ciências e Tecnologias Analíticas Avançadas (INCTAA) da Unicamp, existem hoje cerca de 800 substâncias do tipo “contaminantes emergentes” presentes nas águas de 20 capitais brasileiras, a maior parte delas é proveniente de atividade antrópica, as mais comuns são fármacos, subprodutos industriais, esteróides e hormônios</span><b>.</b></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Wilson Jardim, pesquisador do INCTAA, explica que grande parte dessas substâncias acabam indo parar no esgoto, nos mananciais e são ignoradas nos processos de limpeza da água, simplesmente porque nossa legislação nada diz sobre elas. A SABESP (Companhia de Saneamento Básico do Estado de São Paulo), apesar de já estudar como filtrar esses componentes nocivos à saúde, diz ainda ter que esperar que o Ministério da Saúde estabeleça um regulamento de padrão de qualidade da água. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Embora ainda não existam muitos estudos relacionando o consumo destes contaminantes com riscos de saúde e danos ambientais, quando estudados individualmente nos deparamos com muitos fatores de risco, dentre os principais e mais preocupantes poluentes estão: o estrogênio, hormônio amplamente utilizado em tratamento de fertilidade de bovinos e, consequentemente, presente em grande parte do esterco agrícola, está bastante disseminado pelo ambiente e pelos corpos d’água.</span></p>
[caption id="" align="aligncenter" width="210"]<img class="size-full" src="https://media.giphy.com/media/oZEBLugoTthxS/giphy.gif" width="210" height="240" /> sabia que o café pode ajudar?[/caption]
<p><span style="font-weight: 400;">Em tese de doutorado defendida dentro do mesmo instituto, o autor defende que um bom medidor para a qualidade da água distribuída à população brasileira não apresente mais que 0,1 micrograma de cafeína por litro. A razão para isso se baseia na velha premissa de que “onde há fumaça, há fogo”, o estudo mostra que existe uma forte correlação entre a presença de cafeína (mais facilmente identificável) e outros contaminantes. Se é principalmente nos centros urbanos e industriais que a cafeína está mais concentrada, então esse parece ser um bom parâmetro.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Velho e bom companheiro dos brasileiros, o café pode ajudar o país a melhorar sua qualidade da água, fornecendo um método fácil de ser aplicado, de baixo custo e que não demanda a análise individual destes mais de 800 contaminantes citados anteriormente. </span></p>
<p>Por isso, devemos dar muita atenção ao destino que damos a remédios (vencidos ou na validade), óleos, sabão, produtos de beleza e limpeza, etc. Sem a destinação correta, muitos podem acabar contaminando tanto o solo quanto a água.</p>
<p><span style="font-weight: 400;">Referências</span></p>
<p><a href="https://www.portaleducacao.com.br/conteudo/artigos/biologia/poluentes-emergentes-um-novo-desafio/23267"><span style="font-weight: 400;">https://www.portaleducacao.com.br/conteudo/artigos/biologia/poluentes-emergentes-um-novo-desafio/23267</span></a></p>
<p><a href="https://www.unicamp.br/unicamp/ju/576/agua-de-20-capitais-tem-contaminantes-emergentes"><span style="font-weight: 400;">https://www.unicamp.br/unicamp/ju/576/agua-de-20-capitais-tem-contaminantes-emergentes</span></a></p>
<p><a href="https://www.unicamp.br/unicamp/ju/623/o-perigo-dos-emergentes"><span style="font-weight: 400;">https://www.unicamp.br/unicamp/ju/623/o-perigo-dos-emergentes</span></a></p>
<p><a href="http://www.ufjf.br/baccan/files/2012/11/Semin%C3%A1rio-Poluentes-emergentes_2S2017.pdf"><span style="font-weight: 400;">http://www.ufjf.br/baccan/files/2012/11/Semin%C3%A1rio-Poluentes-emergentes_2S2017.pdf</span></a></p>
<p><a href="https://veja.abril.com.br/mundo/poluicao-na-india-esta-deixando-cachorros-azuis/"><b>https://veja.abril.com.br/mundo/poluicao-na-india-esta-deixando-cachorros-azuis/</b></a> <span style="font-weight: 400;">acesso em 20/05/2019</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">NASH, Jon P. et al. Long-term exposure to environmental concentrations of the pharmaceutical ethynylestradiol causes reproductive failure in fish. </span><b>Environmental health perspectives</b><span style="font-weight: 400;">, v. 112, n. 17, p. 1725-1733, 2004.</span></p>

